\documentclass{beamer}
\usetheme{default}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\usepackage{array, tabularx, tabulary}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{caption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{transparent}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.5,0.8,0.1}
\hyphenation{}

%\title{Анализ транзакционных данных при помощи тематического моделирования}
\title{Тематическое моделирование финансовых потоков корпоративных клиентов банка по транзакционным данным}
\subtitle{Выпускная магистерская квалификационная работа \\03.04.01 Прикладные математика и физика}
\author{Шишкина Вера Сергеевна\\ Научный руководитель: д.ф-м.н. Воронцов К.В.}
\date{5 июня 2019 г.}
\begin{document}
	
\begin{frame}[plain]
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Цель исследования}
\begin{itemize}
	\item Нахождение интерпретируемых векторных представлений компаний, отражающих виды экономической деятельности. %при помощи техники аддитивной регуляризации тематических моделей на транзакционных данных, которая ранее применялась в основном для анализа текстовых коллекций.
	\item С помощью векторных представлений компаний определить схожие  компании и компании-конкуренты.
	\item Разработать методику оценивания качества векторных представлений компаний.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Данные}
\begin{enumerate}
	
	\item{Компания}
	\begin{table}[h!]	
		\small{	
		\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
			\hline
			ИНН & 7707083893\\\hline
			Название & ПАО "СБЕРБАНК РОССИИ"\\\hline
			КПП& 775001001\\\hline
			ОКАТО & 45293554000\\\hline
			ОКВЭДы & 64.19\\\hline
			Cегмент & фин. институты \\ \hline
		\end{tabularx}
	}
	\end{table}

	\item{Транзакция}
	\begin{table}[h]
		\small{
		\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|X|}
			\hline
			ИНН покупателя & 1111111111\\ \hline
			ИНН продавца & 222222222222 \\ \hline
			Назначение& Оплата по сч. №520 от 28.04.2018 г. за покраску. В том числе НДС 18\% - 9907.63 рублей. \\ \hline
			Сумма & 64950.00 \\ \hline
			Дата & 2018-04-28 15:12:56\\ \hline
		\end{tabularx}}
	\end{table}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Постановка задачи}
Обозначения:
\begin{itemize}
	\item $D = \{ d_1, d_2, \dots, d_N\}$ - множество компаний.
	\item $W = \{ w_1, w_2, \dots, w_M\}$ - множество всех слов во всех транзакциях.
	\item $T$ - конечное множество видов экономической деятельностей.
	\item $\phi_{wt} = p(w|t)$ - матрица размера $M\times|T|$, с нормированными на единицу столбцами, которая соответствует распределению токенов для видов деятельности.
	\item $\theta_{td} = p(t|d)$ - матрица размера $|T|\times N$, с нормированными на единицу столбцами, которая соответствует распределению видов деятельности в компаниях.
\end{itemize}

Тематическая модель:
\begin{equation}\label{eq:model_tm}
p(w|d) = \sum_t \phi_{wt} \theta_{td} .
\end{equation}
\end{frame}

%\begin{frame}{Регуляризация}
%\begin{itemize}
%	\item $\Omega = {\Phi, \Theta}$ - параметры модели;
%	\item $X = (n_{dw})_{D\times W} = (d_{i}, w_{i})_{1}^{n}$;
%	\item $Z = (t_{i})_{1}^{n}$, $t \in T$.
%\end{itemize}
%Некорректность задачи по Адамару:
%\begin{equation}\label{eq:stoch}
%X = \Phi\Theta = \Phi(S^{-1}S)\Theta,
%\end{equation}

%$\Phi S^{-1}$ и $S\Theta$ - стохастические матрицы.\\
%Бесконечно много решений $\to$ необходимо добавить дополнительные %ограничения на решение задачи. \\
%\vspace{0.3cm}
%$R(\Omega)=\sum_{i=1}^{r}\tau_i R_i(\Phi, \Theta)$ - линейная %комбинация регуляризаторов.
%\vspace{0.3cm}
%\begin{itemize}
%	\item E-шаг:  $q(Z) = p(Z|X,\Omega)$.
%	\item М-шаг: $  \sum_z q(Z)\ln p(X,Z|\Omega) + R(\Omega) \to %\max_{\Omega} $.
%\end{itemize}
%\end{frame}


\begin{frame}{Мультимодальная модель}
Каждый тип метаданных образует отдельную модальность со своим словарем. 
\begin{itemize}
	\item $M$ - множество модальностей;
	\item $W_m$, $m \in M$ - набор токенов модальности;
	\item $W$ - арифметическая сумма множеств $W_m$ всех модальностей.
\end{itemize}
Тематическая модель для каждой модальности:
\begin{equation}
p(w|d) = \sum_t \phi_{wt} \theta_{td}, w \in W_m, d\in D.
\label{eq:m}
\end{equation}
Построение итоговой мультимодальной модели:
\begin{equation}
\sum_{m\in M}\tau_m\sum_{d \in D}\sum_{w \in W_m} n_{dw} \ln{\sum_{t\in T}\phi_{wt}\theta_{td}}+ R(\Phi,\Theta) \to \max_{\Phi,\Theta};
\end{equation}
\begin{equation}
\sum_{w\in W_m}\phi_{wt} = 1; \phi_{wt} \geq 0; \sum_{t\in T}\theta_{td} = 1; \theta_{td} \geq 0.
\end{equation}
%Мультимодальная модель строится путем максимизации взвешенной суммы логарифмов правдоподобия модальностей и регуляризаторов. Веса $\tau_m$ позволяют сбалансировать модальности по их важности с учетом их частотности в документах. 
%описать формулой
\end{frame}


%\begin{frame}{Мультимодальная TM}
%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../Diploma_text/Figures/artm_2}
%\end{figure}
%\end{frame}

\begin{frame}{Мультимодальная WNTM}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../Diploma_text/Figures/wntm_2}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Метрики}


\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{../Diploma_text/Figures/hist_mark}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		Разметка пар компаний:
		\begin{itemize}
			\item 0 - две компании не похожи;
			\item 1 - две компании похожи;
			\item 2 - разметчик не уверен.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{figure}
\vspace{0.3cm}
Метрики качества списков похожих:
\begin{itemize}
	\item ROC-AUC; %micro, macro
	\item MAP.
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Побочные методы, позволяющие улучшить качество моделей}
1. Выделение товарных слов из текстов назначения платежей.
\begin{table}[h!]
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|X|X|}
		\hline
		\textbf{Алгоритм} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1-мера} \\\hline
		W2V & 0,707& 0,703&0,705\\\hline
		Контекстный& 0,716 & 0,717& 0,717\\\hline
		Контекстный с агрегацией& \textbf{0,781}& \textbf{0,880} & \textbf{0,828}\\\hline
	\end{tabularx}	
\end{table}
\vspace{0.3cm}

2. Алгоритмы подбора гиперпараметров тематических моделей, максимизирующих метрику ROC-AUC:

\begin{itemize}
	\item Жадный алгоритм подбора весов модальностей.
	\item Жадный алгоритм подбора регуляризаторов.
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}{Результаты: оптимальные модальности TM}
\begin{table}[h]
	\small{
	\begin{tabularx}{1.07\linewidth}{|l|l|X|}
		\hline
		\textbf{Название}	& $\boldsymbol{\tau}$& \textbf{Описание}\\ \hline
		buyers	 & 2,640& Покупатели данной фирмы\\ \hline
		sellers  &63,963&	Продавцы данной фирмы\\ \hline
		buywords  &29,835&	Слова текстов платежей из транзакций, где фирма была продавцом (слова - покраска, аудит)\\ \hline
		sellwords &0,635&  Слова текстов платежей из транзакций, где фирма была покупателем (слова - фреза, алюминий)\\ \hline
		all\_okv\_0  & 0,126& Дополнительные ОКВЭДы фирмы, 0 уровень (M)\\ \hline
		all\_okv\_2   & 4,541& Дополнительные ОКВЭДы фирмы, 2 уровень (M.71.12)\\ \hline
		okv\_0   &0,032& Основной ОКВЭД фирмы, 0 уровень (буква-H)\\ \hline
		sellokv\_0 &2,765&ОКВЭД продавцов данной фирмы, 0 уровень (буквы - J, D)\\ \hline		
	\end{tabularx}}
\end{table}
%{'@all_okv_0': 0.16390213224832337,
	%'@all_okv_1': 0.03667056935230318,
	%'@all_okv_2': 1.8487873636529992,
	%'@buyers': 2.4999872035283,
	%'@buyokv_0': 2.4999872035283,
	%'@buyokv_1': 0.13155588582052186,
	%'@buyokv_2': 4.8783208590890075,
	%'@buywords': 22.49691466189163,
	%'@okv_0': 0.060325308240251084,
	%'@sellokv_0': 1.0301913258186308,
	%'@sellokv_2': 10.541377512367403,
	%'@sellwords': 23.81054046734318}
\end{frame}

\begin{frame}{Результаты: пример списка похожих компаний, полученный TM моделью}
%модальности
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=1.05\linewidth]{../Diploma_text/Figures/lists_tm_journals}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Результаты: пример выделенной TM моделью темы }
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=1.05\linewidth]{../Diploma_text/Figures/tm_topic_bilds}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Результаты: оптимальные модальности WNTM}
\begin{table}[h]
	\scriptsize{
		
		\begin{table}[]
			\begin{tabularx}{1.07\linewidth}{|l|l|X|}
				\cline{1-3}
				\textbf{Модальность}          & $\boldsymbol{\tau}$ &\textbf{Описание}   \\ \cline{1-3}
				wntm\_okved0\_seller & 28,854   & \multirow{2}{6cm}{ОКВЭДы 0 и 1  уровня контрагентов в контексте центральной фирмы-продавца, когда основная фирма является покупателем (буквы и цифры через точку - D, D.35)}  \\ [0.5cm] \cline{1-2}
				wntm\_okved1\_seller & 29.194   & \\ [0.5cm]\cline{1-3}
				
				wntm\_okved0\_buyer  & 81,794   & \multirow{2}{6cm}{ОКВЭДы 0 и 1 уровня контрагентов в контексте центральной покупателя, когда основная фирма является продавцом (буквы и цифры через точку -J.62, J)}  \\ [0.45cm] \cline{1-2}
				wntm\_okved1\_buyer  & 1110.293 & \\ [0.45cm] \cline{1-3}
				
				text\_seller         & 34.789   & Слова текстов платежек из транзакций, где фирма была продавцом (слова -    покраска, аудит)                                                                                \\ \cline{1-3}
				wntm\_text                &22.296&   Тексты платежей в контексте центральной фирмы, когда основная фирма является или продавцом, или покупателем (слова - покраска, аудит) \\ \cline{1-3}
				wntm\_text\_buyer &44.434&Тексты платежей в контексте центральной фирмы-покупателя, когда основная фирма является продавцом (слова -	покраска, аудит)\\\cline{1-3}
				wntm\_text\_seller &8.353&Тексты платежей в контексте центральной фирмы-продавца, когда основная фирма является покупателем (слова -	покраска, аудит)\\\cline{1-3}
			\end{tabularx}
		\end{table}
	}
\end{table}
\end{frame}


\begin{frame}{Результаты: пример списка похожих компаний, полученный WNTM моделью}
%модальности

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=1.05\linewidth]{../Diploma_text/Figures/list_wntn_journals}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Результаты: пример выделенной WNTM моделью темы }
\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=1.05\linewidth]{../Diploma_text/Figures/wntm_topic_bilds}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Сравнение моделей для поиска похожих компаний}
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabularx}{1.05\linewidth}{|c|c|c|X|}
		\hline
			\centering{\textbf{Модель}}	&	
			\textbf{\centering micro AUC}	&
			\textbf{macro AUC}	&
			\textbf{MAP}\\\hline
			TM	&0,856& 	 0,811& 	0,678\\\hline
			\rowcolor{LightCyan}
			\transparent{0.1}\textbf{WNTM}&	\textbf{0,893}&\textbf{0,876}&\textbf{0,699}\\\hline
			W2V	& 0,733& 	 0,714 &	0,551\\\hline
			Contragent (buyers)	& 0,585& 	 0,645 &	0,536\\\hline
			ContragentOKVED, level=0	& 0,699& 	 0,653&	0,517\\\hline
			ContragentOKVED, level=1	& 0,757
			& 	 0,668&	0,534\\\hline
			ContragentOKVED, level=2 	& 0,796
			& 	0,702&	0,572\\\hline
			OKVED, level=0 	& 0,812
			& 	0,757&	0,592\\\hline
			OKVED, level=1 	& 0,838
			& 	0,774&	0,645\\\hline
			OKVED, level=2 	& 0,735
			& 	0,700&	0,659\\\hline
			TF-IDF, (buywords)	& 0,857
			& 	0,786&	0,647\\\hline
	\end{tabularx}
\end{table}
			
		
			
			

%точки - запятые, черные серединки
\end{frame}

\begin{frame}{Эксперимент: устойчивость тематических моделей}
Цель:
\begin{itemize}
	\item[] Проверить, являются ли модели устойчивыми к изменениям входных данных.
\end{itemize}
Алгоритм эксперимента:
\begin{enumerate}
	\item Случайно отбирается 1000 компаний с достаточно большим количеством транзакций из коллекции. 
	\item Каждая компания случайным образом делится на две псевдокомпании.
	\item И сама компания, и ее псевдофирмы участвуют в построении модели.
\end{enumerate}

Метрики устойчивости:
\begin{itemize}
	\item Среднее расстояние между эмбеддингами псевдокомпании и самой компании.
	\item Среднее место первой компании в списке похожих для второй.
	\item Среднее расстояние между эмбеддингами половин компании.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Устойчивость TM}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../Diploma_text/Figures/stab_tm}
\end{figure}%вывод
\end{frame}
\begin{frame}{Устойчивость WNTM}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../Diploma_text/Figures/stab_wntm}

\end{figure}%вывод
\end{frame}

\begin{frame}{Эксперимент: корреляция устойчивости и ROC-AUC}

Цель:
\begin{itemize}
	\item[] Проверить, коррелирует ли качество моделей с их устойчивостью.
\end{itemize}

Алгоритм эксперимента:
\begin{enumerate}
	\item Случайно отбирается 1000 компаний с достаточно большим количеством транзакций из коллекции. 
	\item Каждая компания случайным образом делится на две псевдокомпании.
	\item Только псевдокомпании участвуют в построении модели.
\end{enumerate}
\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{Модель}} &  \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Кендалл (t)}} \\ \cline{2-3} 
		& \centering{n}        & d       \\ \hline
		TM &           \textbf{-0,689 }       &       -0,286      \\ \hline
		WNTM &           -0,330       &       \textbf{-0,578}      \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}



\begin{frame}{Корреляция между ROC-AUC и средним расстоянием между эмбеддингами половин компаний}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{../Diploma_text/Figures/stab_dist_main}
\end{figure}%
\end{frame}
\begin{frame}{Корреляция между ROC-AUC и средним местом одной компании в списке похожих другой}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{../Diploma_text/Figures/stab_place_main}

\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Выводы}
\begin{itemize}
	\item Показана применимость тематических моделей для выявления похожих по видам деятельности корпоративных клиентов банка по транзакционным данным.
	\item Предложены автоматические алгоритмы подбора гиперпараметров моделей.
	\item Показано наличие корреляции между устойчивостью и качеством тематических моделей, что позволяет не производить разметку при переходе к новым данным и  использовать метрику устойчивости в качестве максимизируемого функционала.
	
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
